\chapter{Aufgabe}
\section{Aufgabenstellung}
Die Aufgabe bestand darin das theoretische Wissen der Vorlesungen "`Signale und Systeme"' sowie "`Numerik"' praktisch umzusetzen und anzuwenden. Daher bestand die Arbeit daraus, eine Software in der Programmiersprache JAVA zu schreiben, mit der man ein System beschreiben und testen kann. Das Programm sollte die Möglichkeit bieten, Systeme die durch mehrdimensionale Differentialgleichungen 1. Ordnung definiert werden, grafisch darzustellen und auch zu Regeln.\\
Folgende Grundfunktionalitäten sollte das Programm aufweisen:
\begin{itemize}
	\item Grafische Oberfläche zum Eingeben der Differentialgleichungen und Parameter
	\item Grafische Ausgabe des Systemsverhalten (Plot)
	\item Implementierung eines Runge-Kutta-4 Verfahrens für mehrdimensionale Systeme zum numerischen Lösen von Differentialgleichungen
	\item Implementierung eines PID-Reglers
	\item Sicherung der Eingabedaten
\end{itemize}
Auf Benutzerfreundlichkeit sollte kein großer Wert gelegt werden. Die Richtigkeit und Funktionalität der Umsetzung waren die ausschlaggebenden Parameter.
\section{Umsetzung}
\subsection{Eingabe des Systems}
Da die Benutzerfreundlichkeit nicht im Vordergrund stand, und wir uns die größtmögliche Funktionalität zum Ziel gesetzt hatten, wurde die Eingabe in Form von JAVA-Code realisiert. Dies bietet einem JAVA-Kundigen Programmierer eine große Bandbreite an Funktionalitäten, die er in seine Systemsimulation miteinfließen lassen kann (z.B. die Funktionen der JAVA-Klasse Math oder eigene Entwicklungen).\\
Weiterhin ist es unabdingbar für durch Differentialgleichungen beschriebene Systeme einen Anfangswert mitzugeben. Dies geschieht durch das schreiben eines geeigneten Anfangswertes in das Feld "`x0"' auf der rechten Seite des "`System"'-Feldes. Weiterhin kann man mit dem Feld "`h"' die Schrittweite des zugrundeliegenden Runge-Kutta-4 Algorithmus einstellen.
\subsection{Eing\"{a}nge und Regler}
Die Software unterscheidet zwei Szenarien. Das erste ist der \textbf{Eingangsmodus}. In ihm sind die Eingänge als nicht geregelte Funktionen über der Zeit (z.B. Sinus, Floor etc.). Die Eingänge werden ebenfalls durch JAVA-Code erzeugt (Hier stammen Sie oft aus der JAVA Klasse MATH, es können aber auch eigene Entwicklungen verwendet werden). Dazu ist der entsprechende JAVA-Code in das "`Eingang"'-Fenster zu schreiben. \\
Der \textbf{Reglermodus} erlaubt es das erstellte System zu Regeln. Um ihn zu aktivieren muss man die Checkbox "`Regler"' markieren. Hier wird insbesondere die Eingabe eines Regelungsziels von Nöten. Die Regelungslogik selbst ist intern definiert und im jetzigen Status nicht einstellbar. Lediglich mit den P,I,D - Schiebern kann man die jeweiligen P,I,D-Anteile des Reglers steuern.\\
Im aktuellen Status der Software ist es nicht möglich einzelne Eingänge zu Regeln. Regelbar ist nur das System insgesamt unter Setzung eines Regelungsziels. Bei mehrdimensionalen Systemen wird standartmäßig das erste Element des Systemvektors ($y$) als zu regelndes Glied zu betrachten.
\section{Starten der Simulation}
Um die Simulation zu starten ist zunächst sicherzustellen, ob auch alle Eingaben gemacht wurden. Vorallem ist es wichtig darauf zu achten, dass wenn mehrdimensionale Differentialgleichungen verwendet werden, dass auch ein $Vektor$ für Anfangswerte angegeben wird. Die Elemente des $Vektors$ werden im "`x0"' - Feld zeilenweise eingegeben. Insbesondere ist darauf zu achten, das der eingegebene JAVA-Code fehlerfrei compilierbar ist. Ist dies sichergestellt, muss man auf "`Start"' drücken um das System laufen zu lassen. Das \textbf{Plotfenster} in dem der Plot erzeugt wird, erscheint automatisch mit den Werten. Es ist möglich in dem Plotfenster zu navigieren. Um einen Ausschnitt der Funktion auszuwählen, klicke man mit der linken Maustaste und halte diese gedrückt und ziehe einen Rahmen um den gewünschten Kurvenausschnitt. Möchte man "`herauszoomen"' so klicke man in das Fenster und halte ebenfalls die linke Maustaste gedrückt und schiebe die Maus nach oben um im Y-Bereich herauszuzoomen oder nach links um im X-Bereich herauszuzoomen.

\section{Klassendiagramm}
Das Klassendiagramm zeigt die konzeption unseres Softwareentwurfes (~\vref{fig:Klassendiagramm}).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/klassendiagramm}
\caption{Klassendiagramm der Applikation}
\label{fig:Klassendiagramm}
\end{figure}
%\section{Programmablauf}
%Der Programmablauf ist hier nur im Wesentlichen beschrieben, d.h. dass nicht sämtliche Fukntionsaufrufe dargestellt, sondern nur die wichtigsten um die Funktionsweise des Programmes zu verstehen.\\
%Programmablauf
